\chapter{Requisiti Specifici}
\label{cap3}

\section{Diagramma dei casi d'uso} \label{3:casiduso}
L'immagine \ref{fig:DiagrammaCasiUso} mostra il diagramma UML dei casi d'uso relativi al sistema OCA.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Immagini/Diagramma_Casi_Uso.png}\caption{Diagramma dei casi d'uso del sistema OCA.}\label{fig:DiagrammaCasiUso}
\end{figure}
\vspace{1cm}
Come si può osservare dalla figura \ref{fig:DiagrammaCasiUso}, gli attori che interagiscono con il sistema OCA sono:
\begin{itemize}
	\item [-] l'assicurato che ha aderito ai servizi del sistema OCA e interagisce con il sistema nel caso in cui il suo veicolo subisce una collisione;
	\item [-] l'operatore \textit{OPI}, ubicato nella compagnia di assicurazione, che si occupa del caso d'uso relativo all'assistenza in caso di incidente;
	\item [-] l'operatore \textit{OPP}, ubicato nella compagnia di assicurazione, che si occupa dei casi d'uso relativi alle funzionalità di visualizzazione;
	\item [-] la scatola nera, posta sul veicolo dell'assicurato;
	\item [-] il \textit{Servizio BDG}, preesistente ed esterno al sistema OCA;
	\item [-] il datastore \textit{BDA}, preesistente ed esterno al sistema.
\end{itemize}  

 Di seguito verranno illustrati i casi d'uso e le relative interazioni con gli attori:
\begin{enumerate}
\item \textbf{fornisci assistenza incidente}: si occupa della rilevazione dell'incidente a partire dai dati sull'accelerazione, dell'elaborazione dell'incidente, che include la richiesta della posizione a BDG, e dell'attivazione della connessione telefonica tra operatore OPI ed assicurato;
\item \textbf{fornisci posizione}: si occupa di fornire all'assicurato la posizione geografica del veicolo come descrizione testuale. \uppercase{è} stato modellato come un caso d'uso in \textit{extend} rispetto al precedente caso d'uso siccome avviene solo quando il sistema OCA non rileva l'incidente e l'assicurato richiede la sua posizione al momento del sinistro.
\item \textbf{ricevi dati}: si occupa di ricevere i dati relativi alle velocità, all'accelerazione ed alle coordinate geografiche acquisiti dalla scatola nera posizionata sul veicolo di un assicurato;
\item \textbf{visualizza informazioni polizza}: si occupa di visualizzare le condizioni di una polizza di un assicurato e le informazioni della polizza, quali chilometri percorsi, chilometri percorsi rispettando i limiti e velocità media per tipologia di tronco;
\item \textbf{visualizza informazioni assicurato}: si occupa di visualizzare le informazioni di un assicurato e il livello di rischio aggiornato;
\item \textbf{richiedi livello di rischio}: si occupa della richiesta da parte dell'operatore OPP del livello di rischio di un assicurato;
\item \textbf{richiedi informazioni per singolo tronco}: si occupa di richiedere al servizio BDG tutte le informazioni corrispondenti a una coppia di coordinate;
\item \textbf{richiedi informazioni assicurato}: si occupa di richiedere a BDA le informazioni di un assicurato per le funzionalità di visualizzazione dei dati dell'assicurato e del calcolo del livello di rischio;
\item \textbf{richiedi informazioni polizza}: si occupa di richiedere a BDA le informazioni di una polizza di un assicurato relativo al caso d'uso \textit{visualizza informazioni polizza}.
\end{enumerate}

\section{Funzionalità interfaccia esterna} \label{3:gui}
Il sistema mette a disposizione dell'operatore OPP una GUI intuitiva e semplice per effettuare le seguenti operazioni:
	\begin{enumerate}
		\item ricerca di un assicurato tramite nome e cognome o codice identificativo;
		\item visualizzazione delle informazioni di un assicurato;
		\item ricerca delle polizze associate ad un assicurato;
		\item visualizzazione delle condizioni di una determinata polizza;
		\item visualizzazione delle statistiche (chilometri totali percorsi, chilometri totali percorsi rispettando i limiti, velocità medie per tipologia di tronco) di un assicurato;
		\item richiesta e visualizzazione del livello di rischio di un assicurato.
	\end{enumerate}
Per l'operatore OPI il sistema prevede un'altra GUI con le seguenti funzionalità:
	\begin{enumerate}
		\item visualizzazione delle informazioni inviate dal sistema OCA al momento della rilevazione di un sinistro.
		\item richiesta e visualizzazione dell'indirizzo a seguito di un sinistro non rilevato.
	\end{enumerate} 

\section{Requisiti funzionali} \label{3:reqfunz}

La presentazione dei requisiti funzionali avverrà tramite l'utilizzo di un template definito come segue: 

\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
	\hline 
	\textit{Nome Requisito} & Nome univoco che identifica il requisito  \\ 
	\hline 
	\textit{Descrizione} & Descrizione del requisito  \\ 
	\hline 
	\textit{Attori} & Gli attori coinvolti \\ 
	\hline 
	\textit{Trigger} & Evento che scatena l'esecuzione del requisito \\ 
	\hline 
	\textit{Pre-condizioni} & Condizioni che devono essere soddisfatte affinché il requisito possa essere eseguito \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso di Eventi} & Sequenza principale di eventi \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Possibili percorsi alternativi o eccezioni al flusso principali di eventi \\ 
	\hline 
	\textit{Post-condizioni} & Condizioni che si verificano al termine dell'esecuzione del requisito \\ 
	\hline 
	\textit{Priorità} & Può assumere i valori \textquotedblleft alta'', \textquotedblleft media'' e \textquotedblleft bassa'' e discrimina le funzionalità in base all'ordine di precedenza con cui verranno implementate \\ 
	\hline 
	\textit{Livello di Stabilità} & Può assumere i valori \textquotedblleft alto'', \textquotedblleft medio'', e \textquotedblleft basso'' e discrimina le funzionalità in base alla loro propensione al cambiamento \\ 
	\hline 
\end{tabular} 

\subsection{Requisiti funzionali del sistema}
Nelle sottosezioni che seguiranno saranno presentati i requisiti funzionali specifici del sistema OCA. 
Ogni requisito sarà identificato dalla sigla \textit{OCA}.\textit{funzione}.
\subsubsection{Aggiornamento dei parametri K, KP e V} \label{ridef_pol}
\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
		\hline 
		\textit{Nome Requisito} & OCA.parametri  \\ 
		\hline 
		\textit{Descrizione} &  Il sistema, partendo dai dati sui tragitti memorizzati in OCB, determina, per ogni polizza, nella finestra temporale dal giorno della stipula del contratto fino al momento della richiesta, l'ammontare complessivo dei chilometri percorsi K, l'ammontare dei chilometri percorsi in prudenza KP e la media delle velocità V registrate per ogni tipologia di tronco stradale.\\ 
		\hline 
		\textit{Attori} &  \\ 
		\hline 
		\textit{Trigger} &  Azione eseguita su richiesta da parte del sistema.\\  % mmm non mi piace molto
		\hline 
		\textit{Pre-condizioni} &  \\ 
		\hline 
		\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
			\item Il sistema interroga OCB per ricavare i chilometri percorsi, i chilometri percorsi in prudenza e le velocità per tipologia di tronco per ogni tragitto collegato a una polizza.
			\item Il sistema somma i chilometri percorsi e i chilometri percorsi in prudenza. 
			\item Il sistema calcola la media delle velocità medie memorizzate, mantenendo la divisione per tipologia di tronco stradale.
			\item Il sistema memorizza le informazioni calcolate in OCB.
		\end{enumerate} \\ 
		\hline 
		\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se allo step 1 non sono presenti nuovi tragitti dalla data di stipula del contratto, allora il numero totale di chilometri percorsi, il numero di chilometri percorsi in prudenza e le velocità medie saranno pari a 0.
		
		Se allo step 1 il database OCB non risulta disponibile, il sistema resta in attesa ed effettua nuove richieste ogni 30 secondi per 10 minuti.\\ \hline 
		\textit{Post-condizioni} & Sono presenti i dati complessivi riassuntivi K, KP e V per ogni polizza di ogni assicurato, necessari per il calcolo del livello di rischio. \\ 
		\hline 
		\textit{Priorità} &  Alta\\ 
		\hline 
		\textit{Livello di Stabilità} & Alta \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
\end{table}
\newpage
	\subsubsection{Elaborazione e memorizzazione dei dati statistici} 
	\begin{table}[h!]\resizebox{0.9\textwidth}{!}{\begin{minipage}{\textwidth}
		\begin{tabular}{|p{3.1cm}|p{9.9cm}|}
			
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OCA.statistiche \\
			\hline 
			\textit{Descrizione} & Il sistema riceve dall'automobile i dati sensoristici relativi all'ultimo tragitto percorso, li elabora e li memorizza in modo persistente come velocità media per tipologia di tronco, chilometri percorsi e chilometri percorsi in prudenza, per un tragitto di un'automobile. \\ 
			\hline 
			\textit{Attori} &  Automobile, Servizio BDG\\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & L'automobile viene accesa. \\ 
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
				\item L'automobile invia i dati relativi all'ultimo tragitto.
				\item Il sistema riceve i dati.
				\item Il sistema invia le coordinate geografiche a BDG.
				\item Il Servizio BDG restituisce al sistema il corrispondente indirizzo, il limite di velocità e la tipologia di strada per ogni coppia di coordinate.
				\item Il sistema divide i dati in tronchi e vi associa la tipologia. 
				\item Il sistema calcola i chilometri percorsi, il numero di chilometri percorsi rispettando i limiti di velocità e la velocità media per ogni singolo tronco individuato.
				\item Il sistema somma i chilometri totali percorsi, i chilometri totali percorsi rispettando i limiti di velocità e calcola la media della velocità medie per ogni tipologia di tronco.
				\item Il sistema memorizza in OCB i dati calcolati del tragitto.
				\item Il sistema cancella i dati temporanei relativi al tragitto.
			\end{enumerate} \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & 
			Se, allo step 3, BDG non risulta disponibile, il sistema memorizza una copia dei dati in modo persistente e ritenta la connessione a BDG. Una volta ottenute le informazioni richieste, il sistema cancella i dati precedentemente salvati in questo step.
			
			Se, allo step 4, non fosse fornita la tipologia della strada, il sistema inferisce la tipologia in base al limite di velocità ricevuto. Se non fosse disponibile anche il limite di velocità, allora le velocità non verranno conteggiate per il calcolo della velocità media. 
		
			Se allo step 5 il sistema non dispone della velocità ma della tipologia di strada, allora inferisce la velocità in base alla tipologia della strada per il successivo calcolo della velocità media e dei chilometri percorsi in prudenza. \\ 		
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} & Sono presenti in OCB i dati riassuntivi (chilometri totali percorsi, chilometri totali percorsi in prudenza e velocità media per tipologia di tronco) di un tragitto compiuto. \\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} & Alta \\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} & Media \\ 
			\hline 
		\end{tabular}
		\end{minipage}}
	\end{table}
			Data la complessità del requisito funzionale \textit{OCA.statistiche},  sarà presentato un esempio per facilitarne la comprensione. 
			
			Il sistema ha ricevuto i seguenti dati sensoristici da un'automobile, che compongono il tragitto inviato dall'automobile all'accensione. Il risultato è mostrato nella tabella \ref{tab:sens}. Si noti che la rappresentazione utilizzata in questo esempio non coinciderà necessariamente con la rappresentazione finale dei dati e del flusso.
			
			\begin{table}[h]
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
				\hline 
				Longitudine & Latitudine & Velocità &Indirizzo & Limite di velocità & Tipologia\\ 
				\hline 
				45.549336 & 9.335329&10&&& \\ 
				\hline 
				45.549189 & 9.335313&20&&& \\
				\hline
				45.549017 & 9.335325&25&&& \\
				\hline
				45.548833 & 9.335303 &40&&&\\
				\hline
				45.548697 & 9.335137 &50&&&\\
				\hline
				45.548679 & 9.334885 &40&& &\\
				\hline
				45.548671 & 9.334547 &10&&&\\
				\hline
				45.548833 & 9.334037&30&& &\\
				\hline
				45.548897 & 9.333742&40&& &\\
				\hline
				45.548773 & 9.333463&50&& &\\
				\hline
				45.548615& 9.333238&72&& &\\
				\hline
				45.548551& 9.332873&76&& &\\
				\hline
				45.548528& 9.332224&77&& &\\
				\hline
				45.548506& 9.331543&79&& &\\
				\hline
				45.548465& 9.330787&85&& &\\
				\hline
				45.548457& 9.330331&85&& &\\
				\hline
				45.548683& 9.329419&60&&& \\
				\hline
				45.549104 &9.329613 &40&&&\\
				\hline
				45.549765& 9.330396 &20&&&\\
				\hline
				45.549960& 9.330750&15&&& \\
				\hline 
			\end{tabular} 
			\caption{Tabella dei dati sensoristici ricevuti dall'automobile.}
			\label{tab:sens}
			\end{table}
			
			Il sistema invia le coordinate al Servizio BDG, il quale restituisce l'indirizzo corrispondente con il relativo limite di velocità e tipologia di tronco viario. Si veda la tabella \ref{tab:bdg}.
			
			
			\uppercase{è} possibile notare alcuni elementi nella tabella \ref{tab:bdg} ottenuta dopo l'interrogazione al Servizio BDG:
			\begin{enumerate}
				\item La tipologia del tronco di \textit{via Gorizia} è \textit{residential}, quindi verrà considerato come tratto urbano. La tipologia dei tronchi \textit{SP121} e \textit{SP208} è \textit{secondary} e verrà classificata come tratto extraurbano. 
				\item I limiti di velocità relativi alla SP121 e alla SP208 non sono presenti. Il sistema, che classifica le due strade come extraurbane, stabilisce che il loro limite di velocità sia di 90 km/h.
				\item Il tronco di \textit{Via dell'Artigianato} è di tipologia \textit{service}, il sistema non riconosce questa tipologia e prova ad inferirla osservando il limite di velocità. Non essendo presente nemmeno questo dato, il sistema non è in grado di classificare questo tronco, quindi le due velocità non verranno considerate per il calcolo di V e KP.
			\end{enumerate}
			
			
			\begin{table}[h]
				\resizebox{0.82\textwidth}{!}{\begin{minipage}{\textwidth}
						\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
							\hline 
							Longitudine & Latitudine & Velocità &Indirizzo & Max Velocità & Tipologia\\ 
							\hline 
							45.549336 & 9.335329&10& via Gorizia, Carugate & 30 & residential \\ 
							\hline 
							45.549189 & 9.335313&20& via Gorizia, Carugate &30 & residential \\
							\hline
							45.549017 & 9.335325&25& via Gorizia, Carugate& 30& residential \\
							\hline
							45.548833 & 9.335303 &40&via Gorizia, Carugate& 30&residential\\
							\hline
							45.548697 & 9.335137 &50&via Gorizia, Carugate &30&residential\\
							\hline
							45.548679 & 9.334885 &40&via Gorizia, Carugate&30 &residential\\
							\hline
							45.548671 & 9.334547 &10&via Gorizia, Carugate&30&residential\\
							\hline
							45.548833 & 9.334037&30&SP121, Carugate& ND& secondary\\
							\hline
							45.548897 & 9.333742&40&SP121, Carugate& ND& secondary\\
							\hline
							45.548773 & 9.333463&50&SP121, Carugate& ND& secondary\\
							\hline
							45.548615& 9.333238&72&SP208, Carugate& ND& secondary\\
							\hline
							45.548551& 9.332873&76&SP208, Carugate& ND& secondary\\
							\hline
							45.548528& 9.332224&77&SP208, Carugate& ND& secondary\\
							\hline
							45.548506& 9.331543&79&SP208, Carugate& ND& secondary\\
							\hline
							45.548465& 9.330787&85&SP208, Carugate& ND& secondary\\
							\hline
							45.548457& 9.330331&85&SP208, Carugate& ND& secondary\\
							\hline
							45.548683& 9.329419&60&SP208, Carugate& ND& secondary\\
							\hline
							45.549104 &9.329613 &40&SP208, Carugate& ND& secondary\\
							\hline
							45.549765& 9.330396 &20&via dell'Artigianato, Carugate&ND& service\\
							\hline
							45.549960& 9.330750&15&via dell'Artigianato, Carugate&ND& service \\
							\hline 
						\end{tabular} 
				\end{minipage}}
				\caption{Tabella dei dati sensoristici ricevuti dall'automobile.}
				\label{tab:bdg}
			\end{table}
			
			Ora è possibile procedere con l'elaborazione delle statistiche. Il sistema calcola la distanza tra ogni coppia di coordinate e la velocità media per ogni singolo tronco. Si possono vedere i risultati finali relativi al tragitto nella tabella \ref{tab:tragitto}.
				\begin{table}[h]
					\centering
				\resizebox{0.9\textwidth}{!}{
						\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{3.3cm}|}
							\hline Chilometri percorsi & Velocità Media Urbana & Velocità Media Extraurbana & Velocità Media Autostrada & Chilometri Percorsi in Prudenza \\
							\hline $\qquad 0.847$ & $\quad$ 27.9 km/h & $\quad$ 67.25 km/h & $\;\; \qquad - \quad$  & $\qquad$ 0.79 \\ \hline				
						\end{tabular}
			}
				\caption{Statistiche finali relative al tragitto percorso.}
				\label{tab:tragitto}
			\end{table}
		
			In particolare:
			
			\begin{itemize}
				\item I \textit{chilometri percorsi} sono calcolati come la somma delle distanze tra ogni coppia di coordinate consecutive.
				\item La \textit{velocità media urbana} viene calcolata come la media pesata sulle distanze delle velocità medie per i tronchi urbani (che quindi corrisponde alla media del tronco \textit{via Gorizia}).
				\item La \textit{velocità media extraurbana} viene calcolata come la media pesata delle velocità medie per i tronchi extraurbani (che corrisponde alla media pesata delle velocità medie dei tronchi \textit{SP208} e \textit{SP121}).
				\item La \textit{velocità media autostrada} viene calcolata in modo analogo ai precedenti, ma, poichè il tragitto non è composto da strade di tipologia autostradale, il campo risulta vuoto.
				\item I \textit{chilometri percorsi in prudenza} corrispondono alla somma dei chilometri percorsi rispettando i limiti di velocità, dove il limite di velocità ha una tolleranza di 10 km/h. 
			\end{itemize}
			
		
			La figura \ref{fig:elab_dati} mostra il diagramma del flusso delle attività relative al requisito.
			
			\begin{figure}[!h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.65]{Immagini/elab_memo_dati.png}\caption{Diagramma del flusso delle attività del requisito funzionale \textit{Elaborazione e memorizzazione dei dati statistici}. Per semplicità, il flusso dei dati coincide con il flusso di controllo.}\label{fig:elab_dati}
			\end{figure}
			
	
\newpage
	\subsubsection{Calcolo livello di rischio}

		\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OCA.rischio\\ 
			\hline 
			\textit{Descrizione} & Il sistema deve calcolare il livello di rischio di ogni assicurato utilizzando parametri relativi ai chilometri totali percorsi K, alla velocità media V per tipologia di tronco, il livello di prudenza P calcolati precedentemente (vedi sottosezione \ref{ridef_pol}), il numero di denunce di sinistro D nell'ultimo anno, il comune di residenza dell'assicurato C e l'età dell'assicurato E. \\ 
			\hline 
			\textit{Attori} &  \\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & Azione programmata con frequenza una volta all'anno, 60 giorni prima della scadenza di ogni polizza, oppure per richiesta  esplicita da parte di un operatore OPP tramite la visualizzazione delle informazioni dell'assicurato.\\ 
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & \\
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} &
			\begin{enumerate}
				\item Il sistema riceve la richiesta di avvio del calcolo del rischio.
				\item Il sistema per ogni polizza associata ad un singolo assicurato calcola i parametri  K, KP e V.
				\item Il sistema fa la somma di tutti i K e di tutti i KP.
				\item Il sistema calcola il livello di prudenza P.
				\item Il sistema fa la media delle velocità rispettando la divisione per tipologia di tronco viario.
				\item Il sistema preleva da BDA le denunce di sinistro D in cui l'assicurato risulta colpevole (totalmente o parzialmente).
				\item Il sistema preleva da BDA i parametri C ed E.
				\item Il sistema calcola il livello di rischio tramite un'apposita funzione.
				\item Il sistema memorizza il risultato nella base di dati OCB.
			\end{enumerate}\\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} &
			Se agli step 6 e 7, BDA non risulta disponibile, il sistema resta in attesa ed effettua eventuali nuove richieste per 30 minuti ogni minuto.\\ 
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} & Il livello di rischio dell'assicurato viene aggiornato. \\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} &  Alta\\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} &  Media\\ 
			\hline 
		\end{tabular}	
\newpage
		
\subsubsection{Rilevamento collisioni}
		\begin{table}[!h]
		\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OCA.collisioni \\ 
			\hline 
			\textit{Descrizione} &  Il veicolo di un assicurato subisce una collisione e il sistema la rileva a partire dai dati rilevati dal sensore accelerazione della scatola nera. Il sistema salva temporaneamente le coordinate GPS del luogo in cui è avvenuto il sinistro.  \\ 
			\hline 
			\textit{Attori} & Scatola nera \\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & \\ 
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & Il veicolo deve avere la scatola nera in funzione. \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} &  \begin{enumerate}
				\item La scatola nera invia i dati relativi alle accelerazioni al sistema.
				\item Il sistema rileva la collisione. 
				\item Il sistema memorizza le coordinate GPS, la data e l'ora dell'accaduto temporaneamente.
			\end{enumerate}\\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Il sistema potrebbe non rilevare una collisione avvenuta o segnalare una collisione non avvenuta.\\ 
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} &  Le coordinate GPS del luogo del sinistro, la data e l'ora sono memorizzate temporaneamente.\\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} & Alta \\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} & Bassa\\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
				\end{table}
		\newpage
		\subsubsection{Avvio della chiamata tra assicurato e operatore}
		\begin{table}[!h]

		\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OCA.chiamata\\ 
			\hline 
			\textit{Descrizione} &  Il sistema, al momento del rilevamento della collisione, comunica all'operatore OPI i dati relativi all'indirizzo dell'incidente, il nome dell'assicurato e abilita un collegamento telefonico tra i due.\\ 
			\hline 
			\textit{Attori} & L'assicurato e l'operatore OPI. \\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & Il rilevamento della collisione.  \\ 
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & Le coordinate GPS del luogo del sinistro, la data e l'ora sono memorizzate.\\ 
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} &  \begin{enumerate}
				
				\item Il sistema invia le coordinate GPS al Servizio BDG.
				\item Il servizio BDG effettua una conversione delle coordinate ricevute in un indirizzo.
				\item Il sistema riceve l'indirizzo.
				\item OCB restituisce le informazioni dell'assicurato.
				\item Il sistema invia le informazioni raccolte all'operatore OPI.
				\item Il sistema avvia la telefonata tra l'assicurato e l'operatore OPI.
			\end{enumerate}\\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se allo step 4 OCB non risponde, il sistema riprova ogni 30 secondi.  \\ 
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} & La chiamata tra operatore e assicurato è stata avviata.  \\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} & Alta \\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} & Media \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
		\end{table}
\newpage
\subsection{Requisiti funzionali degli operatori OPP e OPI}
Nelle sottosezioni che seguiranno saranno presentati i requisiti funzionali specifici degli operatori della compagnia di assicurazioni OPI e OPP (si veda rispettivamente il punto \ref{opi} e il punto \ref{opp} dell'elenco acronimi). \\
Ogni requisito sarà identificato dalla sigla \textit{OPI}.\textit{funzione} nel caso di operatore OPI, o dalla sigla \textit{OPP}.\textit{funzione} nel caso di operatore OPP.

	\subsubsection{Richiesta indirizzo del sinistro da parte dell'operatore OPI}
\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
	\hline 
	\textit{Nome Requisito} & OPI.indirizzo  \\ 
	\hline 
	\textit{Descrizione} & Il sistema richiede al Servizio BDG l'indirizzo stradale tramite l'invio delle coordinate GPS. \\ 
	\hline 
	\textit{Attori} & Il Servizio BDG. \\ 
	\hline 
	\textit{Trigger} & Richiesta da parte dell'operatore OPI.\\ 
	\hline 
	\textit{Pre-condizioni} & \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
		\item Il sistema invia le coordinate GPS al Servizio BDG.
		\item Il Servizio BDG effettua una conversione delle coordinate ricevute in un indirizzo.
		\item Il sistema riceve l'indirizzo.
		\item Il sistema restituisce l'indirizzo ottenuto.
	\end{enumerate} \\ 
	\hline 
	\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se, allo step 1, BDG non risponde, il sistema ritenta la richiesta ogni 10 secondi per 3 minuti.  \\ 
	\hline 
	\textit{Post-condizioni} & Le informazioni in OCB sono aggiornate.\\ 
	\hline 
	\textit{Priorità} & Alta \\ 
	\hline 
	\textit{Livello di Stabilità} &  Bassa\\ 
	\hline 
\end{tabular} 

		\subsubsection{Visualizzazione informazioni dell'assicurato}
		\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OPP.info  \\ 
			\hline 
			\textit{Descrizione} & L'operatore OPP visualizza le informazioni anagrafiche dell'assicurato e il livello di rischio a lui associato. \\ 
			\hline 
			\textit{Attori} & OPP \\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & Richiesta di visualizzazione. \\  %%
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
				\item L'operatore inserisce i dati dell'assicurato e avvia la ricerca.
				\item Il sistema calcola il livello di rischio e lo restituisce.
				\item OCB restituisce le informazioni dell'assicurato.
				\item L'operatore visualizza i risultati.
				
			\end{enumerate} \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se la ricerca non restituisce alcun risultato, o se OCB non risponde, il sistema visualizza un messaggio di errore. L'operatore può annullare la richiesta di visualizzazione in qualunque momento.\\ 
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} & L'operatore visualizza le informazioni ricercate. \\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} & Media \\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} & Basso \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\subsubsection{Visualizzazione della polizza}
		\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{9.4cm}|}
			\hline 
			\textit{Nome Requisito} & OPP.polizza  \\ 
			\hline 
			\textit{Descrizione} & L'operatore OPP visualizza le informazioni della polizza ricercata. \\ 
			\hline 
			\textit{Attori} & OPP \\ 
			\hline 
			\textit{Trigger} & Richiesta di visualizzazione. \\  %%
			\hline 
			\textit{Pre-condizioni} & \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso di Eventi} & \begin{enumerate}
				\item L'operatore inserisce i dati della polizza e avvia la ricerca.
				\item Il sistema interroga BDA per avere le informazioni relative alla polizza richiesta.
				\item OCB restituisce informazioni sui chilometri totali percorsi, sui chilometri totali percorsi in prudenza e sulle velocità medie per tipologia di tronco associate alla polizza.
				\item Il sistema restituisce tutte le informazioni ottenute.
				\item L'operatore visualizza i risultati.
			\end{enumerate} \\ 
			\hline 
			\textit{Flusso Condizionale e Possibili Eccezioni} & Se OCB o BDA non rispondono, il sistema visualizza un messaggio di errore. 
			
			L'operatore può annullare la richiesta di visualizzazione in qualunque momento.\\ 
			\hline 
			\textit{Post-condizioni} & L'operatore visualizza le informazioni ricercate.
			 \\ 
			\hline 
			\textit{Priorità} & Media \\ 
			\hline 
			\textit{Livello di Stabilità} & Basso  \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
		
	

\section{Requisiti non funzionali} \label{3:reqnonfunz}

In questa sezione verranno presentati i requisti non funzionali che il sistema deve soddisfare, divisi in sottosezioni per area tematica.
\subsection{Assistenza immediata}
Ai fini di compiere adeguatamente l'assistenza immediata, la telefonata all'operatore OPI deve avvenire entro 15 minuti dal rilevamento della collisione.
\subsection{Rilevamento della collisione}
Il rilevamento della collisione è fondamentale per fornire la successiva assistenza, quindi la tolleranza di errore non deve essere maggiore dello 0.5\%. Sull'assunzione fatta che gli incidenti siano circa 70.000 all'anno, sono tollerabili al massimo 350 collisioni non rilevate dal sistema in un anno. 

\subsection{Utilizzo dell'adattore Freematics}
Il veicolo, per utilizzare l'adattore Freematics ONE, deve essere certificato OBD-II. Per sapere se un veicolo è dotato di questa certificazione, è necessario alzare il cofano dell'autovettura ed osservare se sull'adesivo in alto a destra, è presente la scritta \textquotedblleft OBD-II certified\textquotedblright. La figura \ref{fig:stickerVeicoloCertificazione}, riportata qui di seguito, mostra un esempio di adesivo richiesto.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{Immagini/stickerVeicoloCertificazione.jpg}
	\caption{Adesivo di un veicolo certificato OBD-II}
	\label{fig:stickerVeicoloCertificazione}
\end{figure}


\subsection{Disponibilità del sistema}
Il sistema deve essere disponibile 24/7, 365 giorni l'anno. \uppercase{è} tollerabile un'interruzione del servizio per guasto, o attività di ordinaria manutenzione, non superiore alle 2 ore.
\subsection{Integrazione con BDG e BDA}
Il sistema, interagendo sia con il Servizio BDG sia con la base di dati degli attestati di rischio BDA, deve implementare i metodi necessari per comunicare correttamente con entrambi.


\subsection{Vincoli legislativi}
\begin{itemize}
	\item [a.] Ai sensi degli articoli 2, 3, 7 e 9 in materia delle compagnie assicurative (vedi sottosezione \ref{leggi_reg}, punto \ref{reg_9}), il sistema deve fornire il livello di rischio di un assicurato almeno 31 giorni prima della scadenza del contratto. Sebbene BDA deve conservare i dati per un periodo temporale di 5 anni, il sistema OCA, per il calcolo del livello di rischio, considera solo le denunce in cui è riconosciuta la colpa (parziale o totale) dell'assicurato nell'ultimo anno. 
	\item [b.] Ai sensi degli articoli 31 e 33 in materia di protezione dei dati e tutela della privacy (vedi sottosezione \ref{leggi_reg}, punto \ref{dl_196}), il sistema adotta una crittografia per la trasmissione dei dati sensoristici.
	\item [c.] Ai sensi dell'articolo 142 (vedi sottosezione \ref{leggi_reg}, punto \ref{dl_285}), se le informazioni riguardanti il limite di velocità del tronco stradale preso in esame non fossero presenti, il sistema provvederà a stabilirla in base alle indicazioni dell'articolo 142 e alla tipologia di tronco stradale, definite nell'articolo 2 del medesimo Decreto Legislativo.

\end{itemize}
\subsection{Portabilità e integrazione}
Il sistema si colloca in un'ottica di integrazione con i sistemi software già presenti all'interno di ogni compagnia di assicurazione. Deve quindi garantire la compatibilità sia con i detti sistemi sia con il sistema operativo su cui verrà installato. 
 
